\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			Komunikacija u timu realizirana je koristenjem aplikacije WhatsApp 1. Za izradu UML dijagrama koristen je alat Astah Professional 2, a kao sustav za upravljanje izvornim kodom Git 3. Udaljeni repozitorij projekta je dostupan na web platformi GitLab 4. Kao razvojno okruzenje korišten je Microsoft Visual Studio Code 5. Prvenstveno se koristi za razvoj računalnih programa za operacijski sustav Windows, kao i za web-stranice, web-aplikacije, web-usluge i mobilne aplikacije. Programski jezik kojeg smo odabrali za izradu nase web aplikacije je Javascript 6 zajedno s Node.js 7 radnim okvirom za posluziteljski dio aplikacije te zajedno s HTML i CSS jezicima za klijentski dio aplikacije. Baza podataka se nalazi na posluzitelju u oblaku PostgreSQL 8.
			
			1\href{https://www.whatsapp.com/}{https://www.whatsapp.com/}
			
			2\href{http://astah.net/editions/professional}{http://astah.net/editions/professional}
			
			3\href{https://git-scm.com/}{https://git-scm.com/}
			
			4\href{https://gitlab.com/}{https://gitlab.com/}
			
			5\href{https://visualstudio.microsoft.com/}{https://visualstudio.microsoft.com/}
			
			6\href{https://www.javascript.com/}{https://www.javascript.com/}
			
			7\href{https://nodejs.org/en/download/}{https://nodejs.org/en/download/}
			
			8\href{https://www.postgresql.org/}{https://www.postgresql.org/}
			
			
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			 Većina testova je provedena ručno. Ispitivanje se provodilo na temelju obrazaca uporabe kako bi se provjerila funkcionalnost sustava. Također je provedeno i ispitivanje nasumičnim radnjama u svrhu pronalaženja grešaka ili nepreviđenih ponašanja. Svaki dio sustava je ispitan, a u sljedećim potpoglavljima su navedeni neki od testova koji su automatizirani.
	
			\eject
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			Neke od komponenti smo provjeravali putem CI/CD. 
			
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj: Testiranje komponenti}
			\begin{packed_item}
				
				\item \textbf{Ulaz:}
				\item[] \begin{packed_enum}
					\item Lokacije stranica
				\end{packed_enum}
				\item  \textbf{Očekivani rezultat: }
				\item[] \begin{packed_enum}		 			
					\item Svaka stranica se može otvoriti
				\end{packed_enum} 
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[scale=0.42]{slike/unit-test-code.png}
					\centering
				\end{figure}
				\item \textbf{Rezultat:} Očekivani rezultat je zadovoljen zato što se uspješno otvara svaka stranica. Aplikacija je prošla test.
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[scale=0.4]{slike/unit-test-provjera.png}
					\centering
				\end{figure}
			\end{packed_item}
			\eject
			
			
			
			\eject
			\subsection{Ispitivanje sustava}
		 	
		 	\noindent \textbf{Ispitni slučaj 1: Uspješni login}
		 	\begin{packed_item}
		 		
		 		\item \textbf{Ulaz:}
		 			\item[] \begin{packed_enum}
		 				\item Korisničko ime
		 				\item Lozinka
		 			\end{packed_enum}
		 		\item  \textbf{Očekivani rezultat: }
		 			\item[] \begin{packed_enum}		 			
		 				\item Korisnik ulazi u korisnički račun
		 			\end{packed_enum} 
	 			\begin{figure}[H]
	 				\includegraphics[scale=0.45]{slike/login-uspjeh.png}
	 				\centering
	 			\end{figure}
		 		\item \textbf{Rezultat:} Očekivani rezultat je zadovoljen zato što korisnik uspješno uđe u račun. Aplikacija je prošla test
		 	\end{packed_item}
	 		\eject
	 	
	 		\noindent \textbf{Ispitni slučaj 2: neuspješni login}
	 		\begin{packed_item}
	 			
	 			\item \textbf{Ulaz:}
	 			\item[] \begin{packed_enum}
	 				\item Korisničko ime
	 				\item Lozinka
	 			\end{packed_enum}
	 			\item  \textbf{Očekivani rezultat: }
	 			\item[] \begin{packed_enum}		 			
	 				\item Korisnik ne ulazi u korisnički račun
	 			\end{packed_enum} 
	 			\begin{figure}[H]
	 				\includegraphics[scale=0.45]{slike/login-fail.png}
	 				\centering
	 			\end{figure}
	 			\item \textbf{Rezultat:} Očekivani rezultat je zadovoljen zato što korisnik ne uspije ući u korisnički račun. Aplikacija je prošla test.
	 		\end{packed_item}
 			\eject
 		
 			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 3: Otvaranje mape}
 			\begin{packed_item}
 				
 				\item \textbf{Ulaz:}
 				\item[] \begin{packed_enum}
 					\item Korisničko ime
 					\item Lozinka
 				\end{packed_enum}
 				\item  \textbf{Očekivani rezultat: }
 				\item[] \begin{packed_enum}		 			
 					\item Korisnik ulazi u korisnički račun
 					\item Korisnik otvara mapu
 				\end{packed_enum} 
 				\begin{figure}[H]
 					\includegraphics[scale=0.45]{slike/otvaranje-mape.png}
 					\centering
 				\end{figure}
 				\item \textbf{Rezultat:} Očekivani rezultat je zadovoljen zato što korisnik uspješno uđe u račun i potom otvori mapu koja sve prikazuje kako treba. Aplikacija je prošla test.
 			\end{packed_item}
 			\eject
 		
 			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 4: Postavljanje obavijesti}
 			\begin{packed_item}
 				
 				\item \textbf{Ulaz:}
 				\item[] \begin{packed_enum}
 					\item Korisničko ime
 					\item Lozinka
 				\end{packed_enum}
 				\item  \textbf{Očekivani rezultat: }
 				\item[] \begin{packed_enum}		 			
 					\item Korisnik ulazi u korisnički račun koji ima ulogu administratora
 					\item Korisnik otvara sučelje za objavljivanje novih obavijesti
 					\item Korisnik stvara novu obavijest
 				\end{packed_enum} 
 				\begin{figure}[H]
 					\includegraphics[scale=0.45]{slike/postavljanje-obavijesti.png}
 					\centering
 				\end{figure}
 				\item \textbf{Rezultat:} Očekivani rezultat je zadovoljen zato što korisnik uspješno uđe u račun koji ima ulogu administratora te se onda uspješno otvori sučelje za stvaranje novih obavijesti. Naposljetku se uspješno stvori nova obavijest. Aplikacija je prošla test.
 			\end{packed_item}
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Dijagrami razmještaja opisuju topologiju sklopovlja i programsku potporu koja se
			koristi u implementaciji sustava u njegovom radnom okruženju. Na poslužiteljskom
			računalu se nalaze web poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Klijenti koriste web
			preglednik kako bi pristupili web aplikaciji. Sustav je baziran na arhitekturi ”klijent – poslužitelj”, a komunikacija između računala korisnika (klijent, zaposlenik,
			vlasnik, administrator) i poslužitelja odvija se preko HTTP veze.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.85]{slike/DijagramRazmještaja.png}
				\centering
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
			
			
			\textbf{Instalacija baze podataka}
			
			Potrebno je preuzeti \href{https://www.postgresql.org/}{textPostgreSQL} bazu podataka (za operacijski sustav Windows) i \href{https://www.pgadmin.org/}{PgAdmin}.
			Nakon toga je potrebno provesti standardnu instalaciju s postavljanjem korisnika.
			
			\textbf{Konfiguracija poslužitelja baze podataka}
			
			Prvo je potrebno na Herokuu dodati  \href{https://devcenter.heroku.com/articles/heroku-postgresql}{Heroku Postgres} add-on. Nakon toga se u postavkama poslužitelja otvore postavke u kojima se nalaze vjerodajnice za povezivanje s PgAdmin alatom.
			Potrebne vjerodajnice su: 
			\begin{packed_item}
				\item Host
				\item Database
				\item User
				\item Port
				\item Password
			\end{packed_item}
			U PgAdmin sučelju je potrebno stvoriti novi server i upisati vjerodajnice na za to predviđena mjesta. 
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.72]{slike/create_server.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Stvarenje servera}
				\label{fig:create_server}
			\end{figure}
			Nakon dodavanja servera, možemo napuniti bazu podataka podacima.
			Sama baza podataka je uvijek aktivna jer je na serverima Herokua.
			
			\textbf{Konfiguracija veze s bazom podataka}
			
			U datoteci index.js koja se nalazi u db folderu je potrebno izmijeniti \textit{Pool} s vjerodajnicama koje su se koristile za spajanje. Kao u nastavku:
			\begin{verbatim}
					user: 'epucyihpfwlnzy',
					host: 'ec2-54-246-115-40.eu-west-1.compute.amazonaws.com',
					database: 'd1g7p4t0at81te',
					password: '702fcb510ac29771938c5c78a49567e73ad008b56445cfe62f14a033a7d3c7f2',
					port: 5432
				
			\end{verbatim}
		
			\textbf{Spajanje Gitlab repozitorija s Heroku web servisom}
			
			Nakon uspješnog spajanja baze podataka još je potrebno spojiti Git repozitorij kako bi aplikacija bila dostupna na webu. U postavkama Herokua nađemo API key te potom u postavkama Gitlaba u Variables dodajemo \textit{HEROKU\_API\_KEY} i \textit{HEROKU\_APP\_NAME}.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/variables.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Dodavanje varijabli}
				\label{fig:vars}
			\end{figure}
			
			Zatim je potrebno dodati \textbf{.gitlab-ci.yml} datoteku u kojoj se nalazi sljedeća skripta koja omogućuje postavljanje aplikacije na server.
			
			\begin{verbatim}
				push_to_Heroku:
				  image: ruby:latest
				  only:
				   - develop
				  script:
				   - apt-get update -qy
				   - apt-get install -y ruby-dev
				   - gem install dpl
				   - dpl --provider=heroku --app=$HEROKU_APP_NAME --api-key=$HEROKU_API_KEY
				
			\end{verbatim}
		
			\textbf{Pokretanje web aplikacije}
			
			Nakon odrađenih prethodnih koraka, svakim novim pushom na Gitlab repozitorij osježava se i aplikacija dostupna na Heroku serveru. Aplikacija se može vidjeti na https://\{imeaplikacije\}.herokuapp.com/.
			
			\eject 